視力退化：長輩最想知道的 10 個真心話｜目鏡大叔

## 視力退化：長輩最想知道的 10 個真心話

作者：目鏡大叔（李錫彥）｜自己的眼鏡・自己的驗光所｜服務三峽／鶯歌／樹林／土城

https://blogger.googleusercontent.com/img/b/R29vZ2xl/AVvXsEjMHHOl4sdSerjJHzja0dLaqsUmqJXxEi7sUl4K9ZmngIp4yHJ83eBEiH88aOGPrXTTXe5_X_FivOfIaAw5xn6Lj1Ewk1HH065hz4JkeVTJt2xYsqZgZupPeVGjPbAheGYvFW4y6FbWBCAbImqAMfZ4T1yxGBYB3JZd24MsqG0ABpdVq6KdqfJ5B5EF3vSe/s1477/senior-vision-health-seminar-group-photo-uncle-glasses.jpg

你有沒有發現，家裡長輩最近變得有點「怪」？

明明視力表檢查還不錯，卻開始怕黑、怕出門、怕跌倒。以前搞定的事（開車、縫紉、閱讀），現在說不能做就不能做。甚至開始擔心自己「是不是老了、是不是要失智」。你說「沒關係啦，配副眼鏡就好」，但他們還是不放心...

其實，這不是長輩「想太多」。他們感受到的那些困擾，都是真實的。而且往往不是單純的「視力度數」問題，而是眼睛老化帶來的一連串變化。

我在店裡和衛教講座上，聽到長輩和家屬最常問的問題，總是那幾個核心的。光是「視力好不好」這件事，就牽涉到怕跌倒、怕失智、怕晚上出門、怕反應慢、怕距離感變差... 這些擔憂都是有根據的，不是老人家的杞人憂天。

所以我把在講座上最常被問到的 10 個「長輩真心話」問題整理出來，用最白話的方式一次回答。這些都是教科書上沒寫，但大家最想知道的！如果你或家裡的長輩有類似的疑慮，這篇應該能幫上忙。

## Q1：為什麼我現在這麼怕跌倒，甚至不敢出門？

答： 這很正常！醫學上叫「跌倒恐懼症」。

這不是你「膽子小」，是你的大腦在警告你：「外面危險，別動！」因為眼睛看不清楚，大腦怕你撞到或踩空。

但麻煩的是，越不動，身體功能（像是平衡感、肌肉力量）就退化越快，變成一個惡性循環。有研究發現，跌倒恐懼症本身也會成為真正跌倒的風險因子，所以這不只是心理問題。

## Q2：視力不好，會不會讓我記憶力變差，甚至失智？

答： 會！而且關係超密切。

把眼睛想像成「大腦的攝影機」。攝影機壞了，大腦收到的都是模糊的畫面，就得拼命「猜」，這會佔用掉原本用來思考和記憶的力氣。

好消息是： 根據美國華盛頓大學發表在《JAMA 內科雜誌》的大型研究，如果是白內障造成的視力問題，趕快去動手術，把視力救回來，未來得失智症的風險可以下降 29%！這不是推銷，是真實數據。保護眼睛，就是保護大腦。

台灣北榮的研究也發現類似結果，70 歲以上接受白內障手術的患者，日後罹患失智症的風險比沒開刀的人少 23%。

## Q3：為什麼晚上一到，我就變「暗光鳥」，看什麼都不清楚？

答： 這不是錯覺！60 歲以上長輩的眼睛，對光線的吸收能力明顯下降，瞳孔也會變小。簡單說，進入眼睛的光線量確實大幅減少了。

所以在光線不夠（比如黃昏或晚上）的地方，區分深淺顏色的能力（就是「對比敏感度」）會變很差。你可能清楚感受到「天色一暗，眼前就霧茫茫」的感覺。\n\n重點： 長輩需要的「亮度」可能是年輕人的 3 到 6 倍以上！家裡不夠亮，真的會很吃力。這也是為什麼很多長輩反映，換了更亮的燈之後，突然又能看報紙、閱讀了。

## Q4：什麼是「對比敏感度」？這比我視力 1.0 還重要嗎？

答： 重要多了！
傳統視力表是「黑字白底」，對比超強。但生活不是考視力表。

「對比敏感度」是看你能不能分出「淺灰色地板上的深灰色電線」或「霧濛濛天氣下的路況」。這才是實際生活中最常碰到的挑戰。

很多人視力 1.0，但對比敏感度很差。這才是真正影響生活（和危險）的原因。黃斑部病變、青光眼等很多眼疾，都是先從這裡開始出現症狀的。

## Q5：為什麼我去人多的地方（像市場或開車），反應都慢半拍？

答： 這不是你反應慢，是「大腦當機了」。

年輕時，大腦會自動「過濾」掉不重要的雜訊。老了之後，這個過濾器變差了，所有東西（路人、車聲、招牌、販售聲音）都擠進大腦，造成「認知負荷過重」。
為了不出錯，你的大腦會自動「犧牲速度來換取準確性」，也就是... 「慢慢來，比較安全」。這不是認知衰退，是大腦的自我保護機制。研究發現，視覺複雜度越高的環境，長輩的反應時間延長越明顯。

## Q6：我現在很難抓「距離感」，停車老是停不好，怎麼回事？

答： 這是「深度知覺」變弱了。

我們判斷距離，不是只靠兩隻眼睛，還要靠大腦分析物體移動的線索和速度變化。年紀大了，大腦處理這個能力會變差。

開車要特別小心： 研究發現，年長駕駛在看危險（像行人、路口）時，眼睛掃描會比年輕人慢，而且傾向只看車子前面的地板，不會主動掃描遠處的狀況。這真的很危險！如果你察覺自己距離感變差，也許該認真考慮減少開車或改用其他交通工具。

## Q7：我以前最愛縫紉/開車/閱讀，現在都做不了，怎麼辦？

答： 這種失落感非常真實。

問了很多長輩，他們分享了幾個「轉念」的方法：

- 往好的地方想： 「雖然眼睛不好，但我還有家人朋友關心我。」

- 接受事實： 「能做的就做，不能做的就放下，別再煩惱了。」

- 幫自己打氣： 「我 OK 的！我要冷靜，繼續過日子，沒時間憂鬱。」

- 大方求助： 「人本來就需要互相幫忙，這沒什麼好丟臉的。」

有些長輩找到新的嗜好來取代（像聽有聲書、廣播劇），或者透過家人朋友的陪伴，重新找到生活的意義。心態調整有時候比眼睛本身更重要。

## Q8：不想換眼鏡，有辦法讓我的「視覺反應」變快嗎？

答： 有！而且是科學證實的。重點是訓練「大腦」不是訓練「眼睛」。

這叫「感知學習訓練」，就是透過重複的視覺練習，強迫大腦更有效率地去處理「模糊的訊號」。把它想成「大腦的視覺重訓」。

但這裡要說清楚： 感知學習訓練是一種補充手段，不是配眼鏡的替代品。最理想的做法是先配對眼鏡，讓視覺基礎穩定，再加上感知訓練，效果會更好。有些機構已經開始提供這類訓練課程。

## Q9：家裡要怎麼改，我才能更方便？

答： 兩個大原則：「夠亮」和「防呆」。

- 照明第一： 很多長輩說，家裡燈光調亮、換成不會眩光的燈具後，他們又可以開始看報紙、拼圖了。這是最有效、最可立即改善生活品質的方法。

- 善用工具： 放大鏡、手機的放大或語音功能，都是好幫手。別覺得用輔具丟臉，那是聰明的生活智慧。

- 防呆設計： 在開關或按鈕上貼「凸點標記」（小貼紙），用摸的就知道位置。把水龍頭換成「槓桿式」的，都比用旋鈕的省力省眼力。浴室和樓梯要加扶手、避免雜物堆放在走道上。

## Q10：我因為視力不好，壓力很大很焦慮，哪裡有資源？

答： 你不孤單，千萬別自己硬撐。

- 專業服務： 像是「低視力復健服務」，他們不只教你用工具，也提供心理支持。職能治療師會幫助你適應環境，社工會協助你了解各項福利資源，心理師會陪伴你度過情緒難關。這是真正跨領域的支持。

- 親友團： 家人朋友的「工具性支持」（幫忙跑腿、看帳單）和「情感支持」都很重要。別讓家人擔心，也讓家人有機會幫助你。

- 找同伴： 找那些跟你有類似困擾的「同學」（同儕支持小組）。研究說，這種「過來人」的經驗分享，通常是最有幫助、最正面的力量！

許多醫院、眼科診所、長照機構或社區發展協會都有提供這類服務。你可以主動詢問。

視力退化是個過程，但「生活品質」不一定要跟著退化！重點是找到方法、用對工具，並且大方尋求協助。

把這 10 點存下來，也分享給家裡的長輩或需要的朋友。你的眼睛、你的生活品質，都值得被好好照顧。

 嗨，我是[目鏡大叔 - 李錫彥](https://www.uncle-glasses.net/p/about.html)。身為「自己的眼鏡」與「自己的驗光所」的負責人，我在視光這個行業耕耘了 20 年。對我來說，這不只是一份測量度數的工作，我更像是你的視力好朋友。

 我最大的成就感，來自於看到每一位朋友換上「對的」眼鏡後，臉上那份豁然開朗的笑容。我相信一副好眼鏡，不只是讓你看得清楚，更是為了讓你的生活更順暢、更舒服。因此，我特別重視深入了解你的生活，結合專業與你的故事，用溫暖的方式，為你量身打造最合適的視覺方案。

 正如我常說的：「來自己的眼鏡，配自己的眼鏡。」 這是我的專業理念，也是我為每一位朋友服務的初衷。

 除了在店裡服務大家，我也擔任元培醫事科技大學企管系的兼任講師，並身兼臺灣視光視力保健學會與新北市驗光師公會的常務理事，希望能將視力保健的觀念分享給更多人。

## 📍 守護長輩的居家安全，從一次完整的視覺機能評估開始

 擔心長輩因為視力不好而怕黑、怕跌倒，甚至不敢出門嗎？這不一定是「老了沒用」，可能只是視覺機能需要調整。

 帶爸爸媽媽來，讓我幫他們進行詳細的視力與對比敏感度檢測，並提供最適合的生活視覺改善建議。

 🏠 新北市三峽區國際一街12號｜☎ 02-2673-7396

 📱 想先聊聊？點這裡用 LINE 預約 → [立即加 LINE 諮詢](https://lin.ee/FRKWMif)
